\documentclass[cs4size,a4paper,nofonts]{ctexart}
\def\titlee{二叉树插入}
\input{source/define}
\begin{document}
\input{source/title}\newpage

\section{实验题目}
二叉树的插入
\section{实验目的}
\begin{enumerate}[topsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt,parsep=0pt]
\item 实现二叉查找树的插入
\end{enumerate}
\section{实验要求}
给定一系列数，依次插入到二叉树中。

\begin{quote}
\verbatiminput{alys02/input.txt}
\end{quote}

\section{程序流程图}

二叉查找树\footnote{本节内容来源于我之前的论文\cite{sbt}。}，是一棵空树，或是具有下列性质的二叉树：
\begin{enumerate}[topsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt,parsep=0pt]
\item 若它的左子树不空，则左子树上所有结点的值均小于它的根结点的值；
\item 若它的右子树不空，则右子树上所有结点的值均大于它的根结点的值；
\item 它的左、右子树也分别为二叉查找树。
\end{enumerate}

二叉查找树是递归定义的，如图\ref{aBST}是一棵二叉查找树。
\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\pstree[levelsep=0.8cm]{\Tcircle{8}}{
    \pstree {\Tcircle{3}} {
        \Tcircle{1}
        \pstree {\Tcircle{6}} {
            \Tcircle{4}
            \Tcircle{7}
        }
    }
    \pstree {\Tcircle{10}} {
        \TC
        \pstree {\Tcircle{14}} {
            \Tcircle{13}
            \TC
        }
    }
}
\end{center}
\caption{\label{aBST}一棵三层的二叉查找树}
\end{figure}

我们用链表结构来存储二叉查找树，其中每一个节点都是一个对象。有$data$存储其值，$left$和$right$指向其左右儿子。

对于一个已知的二叉查找树，从小到大输出其节点的值，只需对其进行二叉树的中序遍历，即递归地先输出其左子树，再输出其本身，然后输出其右子树。遍历的时间复杂度为$O(n)$。这里，我们给出这一算法的伪代码，参见图\ref{BST-Inorder}。

\begin{figure}[htp]
\begin{quote}
\begin{codebox}
\Procname{\proc{Inorder}($x$)}
\li \If $x\ne\const{nil}$ \Then
\li   \proc{Inorder}($x.left$)
\li   输出 $x.data$
\li   \proc{Inorder}($x.right$)
    \End
\end{codebox}
\end{quote}
\caption{\label{BST-Inorder}中序遍历输出}
\end{figure}

将一个新值$v$插入到树$T$中，基本方法是类似于线性表中的二分查找，不断地在树中缩小范围定位，最终找到一个合适的位置插入。具体方法如下所述：
\begin{enumerate}[topsep=0pt,partopsep=0pt,itemsep=0pt,parsep=0pt,label=\arabic*.]
\item 从根节点开始插入；
\item 如果要插入的值小于等于当前节点的值，在当前节点的左子树中插入；
\item 如果要插入的值大于当前节点的值，在当前节点的右子树中插入；
\item 如果当前节点为空节点，在此建立新的节点，该节点的值为要插入的值，左右子树为空，插入成功。
\end{enumerate}

对于相同的元素，一种方法我们规定把它插入左边，另一种方法是我们在节点上再加一个域，记录重复节点的个数。上述方法为前者。插入的时间复杂度仍为$O(h)$。算法的伪代码参见图\ref{BST-Insert}。

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
\def\dedge{\ncline[linestyle=dotted]}
\pstree[levelsep=0.8cm]{\Tdia{12}}{
    \pstree {\Tcircle{5}} {
        \Tcircle{2}
        \Tcircle{9}
    }
    \pstree {\Tdia{18}} {
        \pstree {\Tdia{15}} {
            \Tdia[edge=\dedge]{13}
            \Tcircle{17}
        }
        \Tcircle{19}
    }
}
\end{center}
\caption{\label{iBST}将13插入一棵二叉查找树。菱形表示从根节点开始向下到插入位置的路径，虚线为在树中插入该节点而产生的链接。}
\end{figure}

\begin{figure}[htp]
\begin{quote}
\begin{codebox}
\Procname{\proc{Insert}($T, v$)}
\li \If $T=\const{nil}$ \Then
\li   new $T.key = v$ \Comment 新建节点并插入
\li \ElseIf $v \le T.key$ \Then
\li   $T.left.p = T$
\li   \proc{Insert}($T.left, v$)
\li \Else
\li   $T.right.p = T$
\li   \proc{Insert}($T.right, v$)
    \End
\end{codebox}
\end{quote}
\caption{\label{BST-Insert}二叉查找树的插入}
\end{figure}

\section{程序代码}
{\linespread{1}\lstinputlisting{alys02/alys02.cpp}}

\section{实验结果}
输出文件output.txt：
\begin{quote}
\verbatiminput{alys02/output.txt}
\end{quote}

\section{实验体会}
该实验题目说是二叉树的插入，其实准确来讲应该是二叉查找树的插入。关于二叉查找树的问题，无数先人已经探索出来了非常平整的道路了。包括随之拓展出来的二叉平衡树，也是充满了数学之美。三年前我也写过这样的论文，当然并没有什么创新价值，所以就没有发表，不过网络上应该是可以搜索到的。关于二叉树的问题我已经研究过很多了，随之产生的思考也是无穷尽的。

至于程序流程图，我还是一如既往地不画了。描述算法的最好办法依然是伪代码，没有人是用复杂的流程图来描述算法的。

程序是C++编写的，也是为了熟悉面向对象的程序设计方法。我对C++也不是很熟悉，调试也欠缺不少，比如如下的编译警告我暂时还没能解决，希望今后能找到解决办法。
\begin{quote}
\small
\begin{verbatim}
alys02.cpp: In constructor `BSTree<ElemType>::BSTNode::BSTNode(ElemType) [with E
lemType = int]':
alys02.cpp:44:   instantiated from `void BSTree<ElemType>::insert_node(BSTree<El
emType>::BSTNode*&, const ElemType&) [with ElemType = int]'
alys02.cpp:24:   instantiated from `void BSTree<ElemType>::insert(const ElemType
&) [with ElemType = int]'
alys02.cpp:72:   instantiated from here
alys02.cpp:13: warning: `BSTree<int>::BSTNode::data' will be initialized after
alys02.cpp:11: warning:   `BSTree<int>::BSTNode*BSTree<int>::BSTNode::left'
alys02.cpp:15: warning:   when initialized here
\end{verbatim}
\end{quote}


\begin{thebibliography}{10}
\bibitem{sbt}由BST到SBT, 田劲锋, 2011
\end{thebibliography}

\end{document}
