\documentclass[c5size,a4paper,nofonts]{ctexart}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\def\tjf{{\tt{田劲锋}}}
\def\titlec{高(动态)优先权优先的进程调度算法模拟}
\input{source/pre}
\linespread{1.1} % 行距
\fvset{frame=none}

\begin{document}

%%%% 开始 %%%%

\setcounter{part}{2}
\input{source/title}

\iffalse
\section{实验目的}
通过动态优先权算法的模拟加深对进程概念和进程调度过程的理解。

\section{实验环境}
装有操作系统Windows XP和开发工具VC++6.0，内存在256M以上的微机；

或者：装有Linux(Fedora 7)操作系统和gcc编译器，内存在256M以上的微机。

\section{实验内容}
\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
\item 用C语言来实现对N个进程采用动态优先权优先算法的进程调度。
\item 每个用来标识进程的进程控制块PCB用结构来描述，包括以下字段：
\begin{itemize}
\item 进程标识数ID；
\item 进程优先数PRIORITY，并规定优先数越大的进程，其优先权越高；
\item 进程已占用的CPU时间CPUTIME；
\item 进程还需占用的CPU时间NEEDTIME。当进程运行完毕时，NEEDTIME变为0；
\item 进程的阻塞时间STARTBLOCK，表示当进程再运行STARTBLOCK个时间片后，进程将进入阻塞状态；
\item 进程被阻塞的时间BLOCKTIME，表示已阻塞的进程再等待BLOCKTIME个时间片后，进程将转换成就绪状态；
\item 进程状态STATE；(READY, RUNNING, BLOCK, FINISH)
\item 队列指针NEXT，用来将PCB排成队列。
\end{itemize}
\item 优先数改变的原则：
\begin{itemize}
\item 进程在就绪队列中呆一个时间片，优先数增加1；
\item 进程每运行一个时间片，优先数减3。
\end{itemize}
\item 假设在调度前，系统中有5个进程，它们的初始状态如下：
\begin{Verbatim}
ID              0       1       2       3       4
PRIORITY        9      38      30      29       0
CPUTIME         0       0       0       0       0
NEEDTIME        3       3       6       3       4
STARTBLOCK      2      -1      -1      -1      -1
BLOCKTIME       3       0       0       0       0
STATE       READY   READY   READY   READY   READY
\end{Verbatim}
\item 为了清楚地观察进程的调度过程，程序应将每个时间片内的进程的情况显示出来，参照的具体格式如下：
\begin{Verbatim}
            RUNNING PROCESS: $id0
            READY QUEUE:  $id1->$id2
            BLOCK QUEUE:  $id3->$id4
    FINISH QUEUE:  $id0->$id1->$id2->$id3->$id4
====================================================================
ID    PRIORITY  CPUTIME   NEEDTIME   STATE   STARTBLOCK   BLOCKTIME
0       XX        XX       XX         XX       XX          XX
1       XX        XX       XX         XX       XX          XX
2       XX        XX       XX         XX       XX          XX
3       XX        XX       XX         XX       XX          XX
4       XX        XX       XX         XX       XX          XX   
====================================================================
\end{Verbatim}

\end{enumerate}

\section{实验要求}
\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
\item 将源程序(|priority.c|)和程序运行结果写入实验报告。
\item 将该算法执行过程与高响应比优先调度算法的执行过程进行比较。
\end{enumerate}

\fi

\section{实验步骤}

\begin{enumerate}

\item 以下是{\tt priority.c}的源代码，注释已详细给出：

{\small\linespread{1}\lstinputlisting[caption={\tt parent\_child.c}]{exp3/priority.c}}

我们为该程序准备了一个输入文件：

\VerbatimInput[frame=lines]{exp3/pros.in}

编译并执行该程序：

\begin{Verbatim}[frame=single]
$ cc -Wall priority.c -o priority
$ ./priority pros.in > 1
\end{Verbatim}

得到输出结果如下，可以看到这个模拟程序按照既定的规则，共执行了19个时间片。

\VerbatimInput[fontsize=\small,frame=lines]{exp3/1}

\item 该算法即{\bf 高优先权优先调度算法}，每次执行一次排序，并执行优先级最高的可执行的任务，直到执行完毕或进入阻塞。这种方法要求给出进程的优先级，调度程序动态调整其优先级，按照其“重要程度”顺序执行任务。适用于实时系统。

而{\bf 高响应比优先调度算法}的基本思想是把CPU分配给就绪队列中响应比（作业响应时间与作业执行时间的比值）最高的进程。这种方法兼顾了短作业与先后次序，且不会使长作业长期得不到服务。但是响应比计算用到了除法，增加了系统开销，所以更适合于批处理系统。

\end{enumerate}

\end{document}
