\documentclass[c5size,a4paper,nofonts]{ctexart}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\def\tjf{{\tt{田劲锋}}}
\def\titlec{页式存储管理的页面置换算法模拟}
\input{source/pre}
\linespread{1.1} % 行距
\fvset{frame=none}
\UndefineShortVerb{\|}

\begin{document}

%%%% 开始 %%%%

\setcounter{part}{4}
\input{source/title}

\iffalse
\section{实验目的}
通过请求页式存储管理中页面置换算法模拟设计，了解虚拟存储技术的特点，掌握请求页式存储管理的页面置换算法。

\section{实验环境}
装有操作系统Windows XP和开发工具VC++6.0，内存在256M以上的微机；

或者：装有Linux(Fedora 7)操作系统和gcc编译器，内存在256M以上的微机。

\section{实验内容}
\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
\item 通过随机数产生一个指令序列，共320条指令。指令的地址按下述原则生成：
\begin{enumerate}[label={\textcircled{\small\arabic*}}]
\item 50\%的指令是顺序执行的；
\item 25\%的指令是均匀分布在前地址部分；
\item 25\%的指令是均匀分布在后地址部分；
\end{enumerate}

具体的实施方法是：
\begin{enumerate}[label={\textcircled{\small\arabic*}}]
\item 在$[0,319]$的指令地址之间随机选取一起点$m$；
\item 顺序执行一条指令，即执行地址为$m+1$的指令；
\item 在前地址$[0,m+1]$中随机选取一条指令并执行，该指令的地址为$m'$；
\item 顺序执行一条指令，其地址为$m'+1$的指令；
\item 在后地址$[m'+2,319]$中随机选取一条指令并执行；
\item 重复上述步骤\textcircled{\small1}～\textcircled{\small5}，直到执行320次指令。
\end{enumerate}

\item 将指令序列变换为页地址流
\begin{enumerate}[label={\textcircled{\small\arabic*}}]
\item 设页面大小为1K；
\item 分配内存容量为4K到32K；
\item 用户虚存容量为32K。
\end{enumerate}

在用户虚存中，按每K存放10条指令排列虚存地址，即320条指令在虚存中的存放方式为：\\
第0条～第9条指令为第0页（对应虚存地址为$[0,9]$）；\\
第10条～第19条指令为第1页（对应虚存地址为$[10,19]$）；\\
……\\
……\\
第310条～第319条指令为第31页（对应虚存地址为$[310,319]$）。\\
按以上方式，用户指令可组成32页。
\item 计算先进先出（FIFO）算法或最近最少使用（LRU）算法在不同内存容量下的命中率。

其中，$\text{命中率}=1-\text{页面失效次数}/\text{页地址流长度}$
\end{enumerate}

\section{实验要求}
\begin{enumerate}[label={(\arabic*)}]
\item 将FIFO或者LRU算法的源程序及程序执行结果写入实验报告；
\item 将FIFO和LRU算法的工作机理写入实验报告。
\end{enumerate}

\fi

\section{实验步骤}

\begin{enumerate}

\item 以下是{\tt page.c}的源代码，注释已详细给出：

{\small\linespread{1}\lstinputlisting[caption={\tt page.c}]{exp5/page.c}}

编译并执行该程序：

\begin{Verbatim}[frame=single]
$ cc -Wall page.c -o page
$ ./page > 1
\end{Verbatim}

得到输出结果如下：

\VerbatimInput[fontsize=\small,frame=lines]{exp5/1}

可以看到两种算法的差距并不是很大，相对的来说，LRU算法在内存较大的情况下会有比FIFO更好一些的效果。

\item {\bf 先进先出}算法（First-In, First-Out, FIFO）是一个经典的队列实现，它也是一种低开销的页面置换算法。我们维护一个链表，链表中记录了所有位于内存中的虚拟页面，从链表的排列顺序看，链表头部页面的驻留时间最长，链表尾部页面的驻留时间最短。当发生一个缺页中断时，将链表头部的页面淘汰出局，并把新的页面添加到链表尾部。FIFO算法的性能不是很好，被它淘汰出去的页面可能是经常要访问的页面。基于这个原因，FIFO算法很少被单独使用。

{\bf 最近最久未使用}算法（Least Recently Used, LRU）的基本思路是，当一个缺页中断发生时，从内存中选择最久未被使用的那个页面，把它淘汰出局。这种算法实质上是对最优页面置换算法的一个近似，理论依据就是程序的局部性原理。LRU算法的策略就是根据程序的局部性原理，利用过去的、已知的页面访问情况，来预测将来的情况。LRU的实现开销比较大，改程序中的模拟实际上效率是比较差的。一种好的解决方案是{\bf 最不经常使用}算法（Not Frequently Used, NFU）的变体——老化算法，具体可以参考《操作系统设计与实现（第三版）》第273--275页的内容。

\end{enumerate}

\end{document}
